[
  {
    "question": "عنصر كيميائي ضروري لغدتك الدرقية، وأُستخدم كمطهر بنيّ اللون للجروح؟",
    "answer": "يُود"
  },
  {
    "question": "أول إنسان دار حول كوكب الأرض، رائد فضاء سوفيتي فتحتُ الباب إلى النجوم؟",
    "answer": "يُورِي جَاجَارِين"
  },
  {
    "question": "مؤرخ وجغرافي مسلم شهير، صاحب واحد من أعظم معاجم البلدان في التاريخ؟",
    "answer": "يَاقُوت الحَمَوِي"
  },
  {
    "question": "نحن قومان مفسدان في الأرض، بنى ذو القرنين سداً عظيماً من الحديد والنحاس ليحبسنا؟",
    "answer": "يَأْجُوج وَمَأْجُوج"
  },
  {
    "question": "يوم مقدس في الديانة اليهودية، يُعرف بيوم الغفران ويتميز بالصيام والصلاة؟",
    "answer": "يَوْم كِيبُور"
  },
  {
    "question": "ثور بري ضخم ذو فراء كثيف، أعيش في جبال الهيمالايا وآسيا الوسطى وتُستخدم قوتي في النقل؟",
    "answer": "يَاق"
  },
  {
    "question": "خليفة أموي ارتبط اسمي بواحدة من أكثر المآسي دموية في التاريخ الإسلامي (كربلاء)؟",
    "answer": "يَزِيد بن معاوية"
  },
  {
    "question": "وحدة قياس للطول في النظام الإنجليزي، وتساوي ثلاث أقدام بالضبط؟",
    "answer": "يَارْد"
  },
  {
    "question": "ممارسة جسدية وروحية قديمة نشأت في الهند، وأعتمد على وضعيات الجسد والتأمل والتنفس؟",
    "answer": "يُوغَا"
  },
  {
    "question": "عنصر كيميائي ثقيل ومشع، أُستخدم كوقود أساسي لتشغيل المفاعلات النووية؟",
    "answer": "يُورَانِيُوم"
  },
  {
    "question": "حالة من السكينة التامة يصل إليها العقل والقلب، حيث لا يبقى أي مجال للشك؟",
    "answer": "يَقِين"
  },
  {
    "question": "لقب يُطلق على الطفل الذي يعيش بلا أب؟",
    "answer": "يَتِيم"
  },
  {
    "question": "حجر كريم أحمر اللون، يُعرف بصلابته الشديدة وقيمته العالية، ويُلقب بـ ملك الأحجار؟",
    "answer": "يَاقُوت"
  },
  {
    "question": "طائر أليف يُعتبر رمزاً عالمياً للسلام، ويتميز بصوته الهادئ الهديل؟",
    "answer": "يَمَامَة"
  },
  {
    "question": "ما هو الاسم الأصلي للمدينة المنورة قبل أن يهاجر إليها النبي ﷺ ؟",
    "answer": "يَثْرِب"
  },
  {
    "question": "مركب بحري فاره، يُستخدم حصراً للترفيه والنزهة وليس للتجارة؟",
    "answer": "يَخْت"
  },
  {
    "question": "الطور الدودي الزاحف في حياة الفراشة، ومهمته الوحيدة هي الأكل والنمو؟",
    "answer": "يَرَقَة"
  },
  {
    "question": "الاتجاه الذي يُقابله القلب في جسدك، والجهة التي تؤدي بها القسم؟",
    "answer": "يَمِين"
  },
  {
    "question": "العملة الرسمية المتداولة في أرض الشمس المشرقة؟",
    "answer": "يِنّ"
  },
  {
    "question": "العملة الموحدة التي تستخدمها أغلب دول القارة الأوروبية؟",
    "answer": "يُورُو"
  },
  {
    "question": "الاستسلام الأخير لليأس، والنقطة التي ينقطع عندها كل رجاء؟",
    "answer": "يَأْس"
  },
  {
    "question": "دولة آسيوية جزرية، تُعرف بتاريخ الساموراي وبراعتها التكنولوجية الفائقة؟",
    "answer": "اليَابَان"
  },
  {
    "question": "الدولة التي أهدت العالم الفلسفة و الديمقراطية و الألعاب الأولمبية؟",
    "answer": "اليُونَان"
  },
  {
    "question": "دولة عربية قديمة، كانت موطناً لـ ملكة سبأ وتُعرف بمعمارها الطيني الفريد؟",
    "answer": "اليَمَن"
  },
  {
    "question": "فاكهة شتوية حمضية، تُعرف أيضاً بـ المندرين وتحمل اسم نبي عُرِف بجماله؟",
    "answer": "يُوسُفِي"
  },
  {
    "question": "زهرة عطرية بيضاء، يفوح شذاها بقوة عند حلول المساء؟",
    "answer": "يَاسَمِين"
  },
  {
    "question": "من هو النبي الذي ابتلعه الحوت، ونجا بدعائه في الظلمات؟",
    "answer": "يُونُس"
  },
  {
    "question": "من هو النبي الذي أوتي الحكم صبياً وكان ابن النبي زكريا؟",
    "answer": "يَحْيَى"
  },
  {
    "question": "من هو النبي الذي يُعرف أيضاً باسم إسرائيل وهو والد الأسباط الاثني عشر؟",
    "answer": "يَعْقُوب"
  },
  {
    "question": "حشرة طائرة رشيقة بأربعة أجنحة شفافة، تُعرف أيضاً بـ ملكة النحل أو أمير النحل؟",
    "answer": "يَعْسُوب"
  },
  {
    "question": "مدينة ساحلية فلسطينية تاريخية، اشتهرت ببرتقالها وكانت تُلقب بـ عروس البحر؟",
    "answer": "يَافَا"
  },
  {
    "question": "مدينة صناعية سعودية كبرى، وميناء هام على ساحل البحر الأحمر؟",
    "answer": "يَنْبُع"
  },
  {
    "question": "مصطلح قرآني يعني السهولة و التيسير ويأتي دائماً بعد العسر؟",
    "answer": "يُسْر"
  },
  {
    "question": "ما هي النبتة القرعية التي أنبتها الله بقدرته لتظلل النبي يونس عند الشاطئ؟",
    "answer": "يَقْطِين"
  },
  {
    "question": "زعيم فلسطيني تاريخي، عُرِف بـ أبو عمار وكان رمزاً لمنظمة التحرير؟",
    "answer": "يَاسِر عَرَفَات"
  },
  {
    "question": "ما اسم دولة بلقانية سابقة، كانت تُعرف بـ أرض السلاف الجنوبيين وتفككت في التسعينيات إلى سبع دول؟",
    "answer": "يُوغُوسْلَافِيَا"
  },
  {
    "question": "مدينة ساحلية في شبه جزيرة القرم، اشتهرت بمؤتمر تاريخي جمع الثلاثة الكبار لتقرير مصير العالم بعد الحرب العالمية الثانية؟",
    "answer": "يَالْطَا"
  },
  {
    "question": "مدينة إيرانية صحراوية قديمة، أشتهر بـ أبراج الرياح ومعابد النار الزرادشتية؟",
    "answer": "يَزْد"
  },
  {
    "question": "مدينة سورية تاريخية، يُعتقد أن بها واحدة من أقدم الكنائس في العالم (كاتدرائية القديسين سركيس وباخوس)؟",
    "answer": "يَبْرُود"
  },
  {
    "question": "منطقة تاريخية في وسط الجزيرة العربية، كانت مسرحاً لـ حروب الردة ومعركة شهيرة ضد مسيلمة الكذاب؟",
    "answer": "اليَمَامَة"
  },
  {
    "question": "ما هو الاسم الكنعاني القديم جداً لمدينة القدس قبل آلاف السنين؟",
    "answer": "يَبُوس"
  },
  {
    "question": "نهر سيبيري ضخم، يُعد من أطول أنهار آسيا ويصب في المحيط المتجمد الشمالي؟",
    "answer": "يَنِيسِي"
  },
  {
    "question": "أقدم حديقة وطنية في العالم، تقع في أمريكا وتشتهر بالينابيع الحارة والدببة؟",
    "answer": "يَلُوسْتُون"
  },
  {
    "question": "ما الاسم الذي يُطلق على عصابات الجريمة المنظمة في اليابان، والتي تشتهر بالوشوم المعقدة وقواعد الولاء الصارمة؟",
    "answer": "يَاكُوزَا"
  },
  {
    "question": "موسيقار يوناني عالمي، أشتهر بموسيقاي العصر الجديد وحفلاتي الضخمة أمام المعالم التاريخية كالأكروبوليس تاج محل؟",
    "answer": "يَانِي"
  },
  {
    "question": "لعبة كلاسيكية تتكون من قرصين مربوطين بخيط، تعتمد على مهارة الصعود والنزول؟",
    "answer": "يُويُو"
  },
  {
    "question": "وحدة قياس ضخمة جداً لسعة تخزين البيانات، وأساوي ألف زيتابايت؟",
    "answer": "يُوتَابَايت"
  },
  {
    "question": "ما اسم السورة التي تُلقب بـ قلب القرآن؟",
    "answer": "يس"
  },
  {
    "question": "لقب يُطلق على الدرة الفريدة التي لا مثيل لها في الجمال والقيمة، أو القصيدة الاستثنائية للشاعر؟",
    "answer": "اليَتِيمَة"
  },
  {
    "question": "طبق طعام شهير (حساء أو طبيخ)، يُطهى فيه اللحم أو الدجاج مع الخضار والمرق ببطء؟",
    "answer": "يَخْنِي"
  },
  {
    "question": "غطاء تقليدي للوجه (نقاب) ترتديه بعض النساء، وغالباً ما يكون شفافاً عند العينين؟",
    "answer": "يَشْمَق"
  },
  {
    "question": "مخرج سينمائي مصري عالمي، أخرجت أفلاماً شهيرة مثل الأرض، باب الحديد، والمصير؟",
    "answer": "يُوسُف شَاهِين"
  },
  {
    "question": "شاعر ومتصوف تركي شهير، يُعتبر من رواد الشعر الصوفي في الأناضول وتُنسب إليه قصائد الحب الإلهي؟",
    "answer": "يُونُس إِمْرَه"
  },
  {
    "question": "سياسي عراقي شغلت منصب رئيس وزراء العراق مرتين في فترة ما قبل الحرب العالمية الثانية؟",
    "answer": "يَاسِين الهَاشِمِي"
  },
  {
    "question": "نبات صحراوي ذو أوراق طويلة وحادة كالسيف، يزرع للزينة ويتحمل الجفاف الشديد؟",
    "answer": "يُوكَا"
  },
  {
    "question": "شركة خدمات إنترنت أمريكية عملاقة، كنت رائدة في مجال محركات البحث و البريد الإلكتروني في التسعينيات؟",
    "answer": "يَاهُو"
  },
  {
    "question": "اليوم التاسع من ذي الحجة، أعتبر ركن الحج الأعظم، ويقف فيه الحجاج على جبل الرحمة؟",
    "answer": "يَوْم عَرَفَة"
  },
  {
    "question": "اليوم الثامن من ذي الحجة، وينطلق فيه الحجاج إلى منى للمبيت استعداداً ليوم عرفة؟",
    "answer": "يَوْم التَّرْوِيَة"
  },
  {
    "question": "ما الاسم العلمي للمادة الخضراء في النباتات المسؤولة عن البناء الضوئي؟",
    "answer": "يَخْضُور"
  },
  {
    "question": "أنا اسم علم مذكر، واشتهر به سيف بن ذي يزن الملك اليمني الأسطوري؟",
    "answer": "يَزَن"
  },
  {
    "question": "نهر شهير وقعت على ضفافه معركة فاصلة بين المسلمين بقيادة خالد بن الوليد والإمبراطورية البيزنطية؟",
    "answer": "اليَرْمُوك"
  },
  {
    "question": "شركة يابانية عملاقة، أشتهر بصناعة الدراجات النارية والآلات الموسيقية (كالبيانو والأورج)؟",
    "answer": "يَامَاهَا"
  },
  {
    "question": "ما هي العملة الرسمية لدولة الصين الشعبية؟",
    "answer": "يُوَان"
  },
  {
    "question": "النصب التذكاري الرسمي في إسرائيل لضحايا الهولوكوست؟",
    "answer": "يَاد فَاشِيم"
  },
  {
    "question": "اسم علم مؤنث، يعني الفراشة الصغيرة أو القوة وهو اسم مغنية لبنانية شهيرة؟",
    "answer": "يَارَا"
  },
  {
    "question": "مصطلح يُطلق على الاحتفال بمرور 25 عاماً (فضي) أو 50 عاماً (ذهبي) على حدث ما؟",
    "answer": "يُوبِيل"
  },
  {
    "question": "مدينة يابانية وميناء رئيسي، أُعتبر ثاني أكبر مدينة في اليابان بعد العاصمة طوكيو؟",
    "answer": "يُوكُوهَامَا"
  },
  {
    "question": "إقليم شاسع في شمال غرب كندا، اشتهرت عالمياً بـ حمى الذهب في نهاية القرن التاسع عشر؟",
    "answer": "يُوكُون"
  },
  {
    "question": "أبرد مدينة كبرى في العالم، عاصمة سيبيريا وأُبنى بالكامل على أرض دائمة التجمد؟",
    "answer": "يَاكُوتْسْك"
  },
  {
    "question": "مدينة روسية ذهبية، أعتبر عاصمة الطوق الذهبي السياحي حول موسكو وأُدرجت ضمن مواقع التراث العالمي؟",
    "answer": "يَارُوسْلَافْل"
  },
  {
    "question": "الاسم القديم جداً لمدينة بكين عاصمة الصين؟",
    "answer": "يَنْجِينغ"
  },
  {
    "question": "شجرة أسطورية في الميثولوجيا الإسكندنافية، يُقال إنها شجرة العالم وتربط العوالم التسعة؟",
    "answer": "يِجْدْرَاسِيل"
  },
  {
    "question": "مخلوق أسطوري يُشاع أنه يعيش في جبال الهيمالايا، ويُعرف بـ رجل الثلج المقيت؟",
    "answer": "يَتِي"
  },
  {
    "question": "احتفال وثني قديم، مرتبط بالانقلاب الشتوي (أقصر يوم في السنة) ويحتفل بعودة النور؟",
    "answer": "يُول"
  },
  {
    "question": "لغة تاريخية لليهود الأشكيناز في أوروبا، وهي مزيج من الألمانية القديمة والعبرية والآرامية؟",
    "answer": "يِيدِيش"
  },
  {
    "question": "أداة (غالباً فضية) على شكل عصا تنتهي بيد صغيرة، تُستخدم لتتبع الكلمات عند قراءة مخطوطات التوراة دون لمسها؟",
    "answer": "يَاد"
  },
  {
    "question": "أحد أشهر قادة دولة المرابطين، أسستُ مدينة مراكش وقُدتُ المسلمين للنصر في معركة الزلاقة؟",
    "answer": "يُوسُف بن تَاشْفِين"
  },
  {
    "question": "وزير دفاع سوري، تُعتبر معركتي ضد الفرنسيين في ميسلون رمزاً للبطولة الوطنية رغم الهزيمة؟",
    "answer": "يُوسُف العَظْمَة"
  },
  {
    "question": "أديب وكاتب مسرحي مصري كبير، اشتهرت بأعمالي الواقعية وقصصي القصيرة التي حللت المجتمع المصري؟",
    "answer": "يُوسُف إِدْرِيس"
  },
  {
    "question": "روائي تركي شهير من أصل كردي، صاحب ملحمة محمد يا صقري وكُنت مرشحاً دائماً لنوبل؟",
    "answer": "يَشَار كَمَال"
  },
  {
    "question": "قارئ قرآن سعودي شهير، وأحد أئمة الحرم المكي، ويتميز بصوتي الندي وأسلوبي الخاشع؟",
    "answer": "يَاسِر الدُّوسَرِي"
  },
  {
    "question": "الاسم القديم جداً لدولة اليابان، ويُطلق أيضاً على أضخم سفينة حربية بُنيت في التاريخ؟",
    "answer": "يَامَاتُو"
  },
  {
    "question": "الاسم الذي أطلقه الهنود القدماء على الإغريق (اليونانيين) وكل الأجانب القادمين من الغرب؟",
    "answer": "يَافَانَا"
  },
  {
    "question": "اسم لملوك الدولة الساسانية الفارسية، واشتهر الثالث الذي هُزم في معركة القادسية؟",
    "answer": "يَزْدَجَرْد"
  },
  {
    "question": "كائن أسطوري في الميثولوجيا الهندوسية، لي جسد أسد ورأس فيل (أو العكس) وأحرس المعابد؟",
    "answer": "يَالِي"
  },
  {
    "question": "مصطلح يُطلق على الملائكة أو الكائنات الإلهية النورانية في الديانة الزرادشتية؟",
    "answer": "يَزَاتَا"
  },
  {
    "question": "مملكة آمورية قديمة، كانت عاصمتها حلب وتُعتبر من أقوى ممالك الشرق الأدنى قديماً؟",
    "answer": "يَمْحَاد"
  },
  {
    "question": "اسم مقاطعة يابانية قديمة، تقع فيها العاصمة الإمبراطورية كيوتو؟",
    "answer": "يَامَاشِيرُو"
  },
  {
    "question": "اسم عشيرة ساموراي يابانية قوية، اشتهرت بولائها وتضحياتها خلال فترة المقاطعات المتحاربة؟",
    "answer": "يَامَانَاكَا"
  },
  {
    "question": "نوع من الهوائيات شائع جداً، يُستخدم لاستقبال البث التلفزيوني ويتميز بقضبانه المتعددة؟",
    "answer": "يَاجِي"
  },
  {
    "question": "لعبة نرد شهيرة، الهدف فيها هو تجميع مجموعات معينة من الأرقام للحصول على أعلى النقاط؟",
    "answer": "يَاتْزِي"
  },
  {
    "question": "لقب يُطلق على سكان الولايات المتحدة، خاصة سكان الولايات الشمالية خلال الحرب الأهلية؟",
    "answer": "يَانْكِي"
  },
  {
    "question": "مرض استوائي مُعدٍ يُصيب الجلد والعظام، وتسببه بكتيريا لولبية؟",
    "answer": "يَاوْز"
  },
  {
    "question": "اسم علم مؤنث عربي، يعني السهولة و الليونة، وهو عكس العسر؟",
    "answer": "يُسْرَى"
  },
  {
    "question": "مصطلح طبي يُطلق على اصفرار الجلد وبياض العينين نتيجة ارتفاع مادة البيليروبين في الدم؟",
    "answer": "يَرَقَان"
  },
  {
    "question": "اسم علم مذكر، وأُطلق قديماً على حمار كان لدى النبي محمد ﷺ ؟",
    "answer": "يَعْفُور"
  },
  {
    "question": "واحة كبيرة تقع في صحراء الربع الخالي في المملكة العربية السعودية؟",
    "answer": "يَبْرِين"
  },
  {
    "question": "مصطلح يُطلق على الحالة الفكرية والروحية التي يكون فيها الإنسان مستيقظاً تماماً ومدركاً لما حوله؟",
    "answer": "يَقَظَة"
  }
]
